蘋論：從拜習帝到跪美帝「兩會」神轉折

蘋論：從拜習帝到跪美帝「兩會」神轉折 - 李平

一年一度的全國人大、政協「兩會」政治騷今日落幕。從去年修憲廢除國家主席任期限制、為習近平稱帝鋪路，到今年向美國跪低，調整保護外資、國進民退、對外宣傳等政策，一年間的神轉折令人欷歔。然而，會議所宣示的法律、政策調整，恐怕只是戰術調整，也是為習近平與特朗普簽訂城下之盟鋪設下台階，以免中共和習近平要背負賣國之名。只要中共未放棄一黨專政、一人獨裁的政制，中美衝突引爆的中國政經亂象仍陸續有來。

受壓美帝 人大會議走樣變形

去年人大會議的焦點是修憲，一是廢除國家主席「連續任職不得超過兩屆」的條款，二是把「中國共產黨領導是中國特色社會主義最本質的特徵」加入憲法條款。前者是企圖恢復帝制，後者是恢復文革憲法。中共隨即開動海內外宣傳機器大造擁護修憲輿論，在「可惡的美帝」悍然發動貿易戰之初還發出以牙還牙的戰書，以證中共和習近平永續執政的偉光正。

然而，中美貿易戰並沒有給中共帶來史詩級的輝煌，反而激化中國內部政治、經濟矛盾，問責習近平團隊的呼聲、傳聞四起，為習近平造神的運動也踩下煞車。直至美國共和黨在中期選舉失利，習近平團隊終於等到繼續與特朗普周旋的機會與藉口。孰知，美帝除貿赤問題外，在中國結構性改革等問題上不依不饒，儘管把3月1日加徵關稅的談判死線延後，又何嘗不是逼習近平在兩會作出公開承諾，包括立法承諾。

在美帝壓力下，今年人大會議的立法和政府工作報告都走樣變形了。《外商投資法》結束了八年的議而不決，終於提交大會表決，最受矚目的條款當然是「不得利用行政手段強制轉讓技術」，這是回應美帝的要求，也是安撫外商的需要。

政府工作報告中的神轉折更是不勝枚舉。其中，去年報告首次提出要實施「中國製造2025」、創建「中國製造2025」示範區，今年的報告則隻字不提，只因「中國製造2025」成了美帝攻擊中國政府違背市場公平競爭的活靶子。不過，中共難改自大的惡習，剛壓下「中國製造2025」，又推出《粵港澳大灣區規劃綱要》，完全不掩飾要把香港融合入大灣區的意圖，這何異於向美國取消《香港關係法》、檢討香港獨立關稅區地位提供炮彈？

經濟續跌 總理或成代罪羔羊

粵港澳大灣區上馬，也說明中美貿易戰並不是中國政經亂象的根源，而是外因或催化劑，內因是僵化的中共專政政制。其中，中國經濟增長失速，國進民退才是主要的死因。習近平高調紀念馬克思冥壽200周年，何異於為私有經濟退場論、消滅私有制初心論、第二次社會主義改造論背書？等到經濟加速下滑，他才轉軚撐民企、大派定心丸，又如何取信於民？

李克強的政府工作報告延續了習近平對經濟政策的調整，減稅降費規模更達2萬億元，也罕有地痛批官場的官僚主義、形式主義，特別是「督查檢查考核過多過頻、重留痕輕實績」，矛頭指向黨務系統的中央巡視組、中央掃黑除惡督導組、中辦督查室督查組等。

中國金融學者賀江兵稱，李克強「有列根的思路，但是沒有列根的權力」。顯然，李克強正極力挽救被習近平去槓桿、國進民退、對美宣戰引致岌岌可危的經濟，也為中美簽署貿易協議作出法律上、行政上的承諾，但是，中共的權力結構決定了他必定事倍功半，而且，成就歸於習核心，一旦經濟斷崖式下跌，他可能成為代罪羔羊，總理任期可能提前結束。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)